%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Diplomamunkám írása során a célom az volt, hogy az adatbányászat kapcsolódó módszereit bemutatva egy népzenei kottákból álló adatbázis felett mûködõ, rejtett összefüggések keresésére alkalmas szoftvert specifikáljak és hozzak létre. 

Az általam vizsgált attribútum a zene ritmusa, melynek összehasonlíthatóvá tételéhez különbözõ ritmikai metrikákat kellett definiálni. Ezek segítségével az elõforduló ritmusok (pontosabban az õket reprezentáló vektorok) között ritmikai távolságok határozhatóak meg, melyek alapjául szolgálnak a rejtett összefüggések feltárására szolgáló klaszterezõ (valamilyen szempontból hasonló elemeket tartalmazó, de elõre nem definiált osztályokat keresõ) algoritmusoknak. 

Az adatbányászati feladatok, így a klaszterezés is erõsen függ a vizsgálandó adatbázis speciális tulajdonságaitól, nincs mindig jól mûködõ, általános módszer. Emiatt meg kell vizsgálni az alkalmazási terület specifikus jellemzõit, és több olyan módszert is javasolni, mely megoldást nyújt a feladatra.

Az osztályokon belüli elemek közös tulajdonságának vizsgálata adja meg a választ arra, hogy milyen összefüggés alapján kerültek egy csoportba az adott elemek. A klaszterek elemeik egymástól való távolságait tükrözõ vizualizációs eszközök segítségével tehetõek szemléletessé. 

Az átfogóbb megértés érdekében a kapott eredményeket össze kell vetni a dallamvonalat, mint fõ attribútumot vizsgáló korábbi kutatások eredményeivel. A feladatot magába foglaló projekt hosszú távú célja ugyanis a világ népzenei kapcsolatainak átfogó feltárása, melynek elengedhetetlen feltétele a többszempontú megközelítés és a különbözõ módszerek eredményeinek együttes értelmezése.

Az elsõdlegesen használt adatbázis az erdélyi Székelyföldrõl származó hangszeres és énekelt népzenei gyûjtéseket tartalmazza. Ez néhány ezer speciálisan kódolt kottát jelent, melyen az algoritmusok mûködése tesztelhetõ és értékelhetõ, majd a késõbbiek során könnyedén bõvíthetõ.

\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

While working on this thesis, my aim was to demonstrate the related methods of data mining and to specify and develop a software which is capable of finding hidden connections in a database containing folksong sheets.

The chosen attribute is the rhythm of the songs, which needs us to have well-defined rhythmic metrics. With these (or more precisely with the vectors representing these rhythms) we can determine rhythmic distances between songs, which are the underlying metrics for the hidden connection seeker clustering (partitioning objects into groups in such way that elements belonging to the same group are more similar to each other than to those in other groups) algorithms.

The data mining tasks, including clustering analysis are strongly depending on the data they examine. There exists no method which generally works well for each dataset so we have to study the specific properties of the field we want to study (music theory and systematization). Also this is the reason why we have to present more algorithms that can solve the problem.

Investigating the common properties of the elements belonging to same group can reveal the reason why these objects got to the same cluster. The clusters can be comprehensible using graphical methods that are based on the distance between the elements of the given cluster.

To be sure that we properly interpret the results, we have to compare them with the results of the former analysis based on melodic chains. The long-term aim of the project which includes this thesis is to discover hidden relationships in the folk music heritage of the world. To hit this aim it is neccessary to study the database in every respect. 

The database used in this thesis contains data from vocal and instrumental folksong collections of the Transylvanian region, Szeklerland. This means a few thousands of special encoded sheet music, which is enough to try out and examine the algorithms and can also be easily extended in the future.

\vfill

