%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------

%A bevezetõ tartalmazza a diplomaterv-kiírás elemzését, történelmi elõzményeit, a feladat indokoltságát (a motiváció leírását), az eddigi megoldásokat, és ennek tükrében a hallgató megoldásának összefoglalását.

%A bevezetõ szokás szerint a diplomaterv felépítésével záródik, azaz annak rövid leírásával, hogy melyik fejezet mivel foglalkozik.

Bartók Béla írja 1937-ben: \textit{,,...az a gyanúm, hogy a földkerekség minden népzenéje, ha elegendõ népzenei anyag és tanulmány áll majd rendelkezésünkre, alapjában véve visszavezethetõ lesz majd néhány õsformára, õstípusra, õs stílus-fajra.''} \cite{Bartok1}

A 19. század végén megkezdõdõ és azóta is tartó népzenei gyûjtések óriási mennyiségû népzenei adatot szolgáltattak, melyek elemzésére a hagyományos megközelítés már nem feltétlenül elegendõ, az idõközben hatalmasat fejlõdõ informatika tudományához, azon belül is az adatbányászathoz fordulhatunk segítségért.

Jelen dolgozat célja, hogy az adatbányászat kapcsolódó módszereit bemutatva rejtett összefüggéseket keressen egy zenei adatbázisban. A vizsgált attribútum a zene ritmusa, melynek összehasonlíthatóvá tételéhez különbözõ ritmikai metrikák kerülnek definiálásra. Ezek segítségével az elõforduló ritmusok között ritmikai távolságok határozhatók meg, melyek alapjául szolgálnak a klaszterezõ (homogén elemeket tartalmazó, elõre nem definiált osztályokat keresõ) algoritmusoknak. Az osztályokon belüli elemek közös tulajdonságának vizsgálata után a klasztereket a bennük lévõ elemek egymástól való távolságait tükrözõ vizualizációs eszközök segítségével tehetjük szemléletessé. Az átfogóbb megértés érdekében a kapott eredményeket össze kell vetnünk a dallamvonalat, mint fõ attribútumot vizsgáló korábbi kutatások eredményeivel.

A muzikológiai értelmezését konzulensem, a népzenekutató, furulyamûvész Juhász Zoltán segítette.
