%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Dolgozatom célja, hogy az adatbányászat kapcsolódó módszereit bemutatva rejtett összefüggéseket keressen egy zenei adatbázisban. A vizsgált attribútum a zene ritmusa, melynek összehasonlíthatóvá tételéhez különbözõ ritmikai metrikák kerülnek definiálásra. Ezek segítségével az elõforduló ritmusok között ritmikai távolságok határozhatók meg, melyek alapjául szolgálnak a klaszterezõ (homogén elemeket tartalmazó, elõre nem definiált osztályokat keresõ) algoritmusoknak. Az osztályokon belüli elemek közös tulajdonságának vizsgálata után a klasztereket a bennük lévõ elemek egymástól való távolságait tükrözõ vizualizációs eszközök segítségével tehetjük szemléletessé. Az átfogóbb megértés érdekében a kapott eredményeket össze kell vetnünk a dallamvonalat, mint fõ attribútumot vizsgáló korábbi kutatások eredményeivel.

Az elsõdlegesen használt adatbázis az erdélyi Székelyföldrõl származó hangszeres és énekelt népzenei gyûjtéseket tartalmazza.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This document is a \LaTeX-based skeleton for BSc/MSc~theses of students at the Electrical Engineering and Informatics Faculty, Budapest University of Technology and Economics. The usage of this skeleton is optional. It has been tested with the \emph{TeXLive} \TeX~implementation, and it requires the PDF-\LaTeX~compiler.
\vfill

