%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Összefoglalás és kitekintés}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Összefoglalás}
%----------------------------------------------------------------------------

A klasszikus zenetudományi osztályozás a dallamvonal alapján történik, ám a közös dallamvonal-osztályba tartozó dallamok ritmikailag még nagyon különbözõek lehetnek. A ritmikai kapcsolatokat sorba rendezéssel a példatárak nem tudják érzékeltetni, mivel a kapcsolatrendszer több dimenziós. 

A dolgozatomban bemutattam több olyan módszert, amelyek ezeket a kapcsolatokat vizualizálni tudják. A munka három fõ pontban foglalható össze:
\begin{enumerate}
\item Áttekintettem és kipróbáltam a szakirodalomban fellehetõ ritmikai hasonlósági metrikákat. Ezekbõl elsõsorban a Hamming-távolság konkrét eredményeit értékeltük zeneileg.
\item Megvizsgáltam a szóba jöhetõ klaszterezési eljárásokat. Ezekbõl elsõsorban a linkage algoritmusok és a $k$-means eredményeit értelmeztük zeneileg. A $k$-means alkalmasabbnak bizonyult zeneileg értelmezhetõ ritmikai fürtök azonosítására.
\item Az eredmények vizualizálására az MDS és a Neighbor Net algoritmusokat próbáltam ki. Ezek közül a kottákkal kiegészített MDS térképeken mutattam be, hogy a közös dallamvonal-osztályhoz tartozó dallamok ritmikai rokonsági rendszere ezen a módon jól kimutatható. Mindkét vizualizációs módszer elkülönít különbözõ ritmikai fürtöket egy-egy dallamvonal-osztályon belül (\ref{fig:cluster1MDS}-\ref{fig:cluster1MDSkmeans}, \ref{fig:cluster5single}-\ref{fig:cluster5dbscan}, \ref{fig:cluster5euc_average} ábrák). Ennél még egy szinttel mélyebbre is lementem, és a közös dallamvonal osztályon belül a közös ritmikai osztályba tartozó dallamok ritmikai kapcsolatait is feltérképeztem (\ref{fig:cluster1furt1}-\ref{fig:cluster1furt4}, \ref{fig:cluster5furt1}-\ref{fig:cluster5furt2} ábrák).
\end{enumerate}
Ezzel kidolgoztam egy olyan módszert, mely a dallamok kapcsolatainak mélyebb és pontosabb kimutatására alkalmas, mint a népdalgyûjtemények lineáris, sorba rendezõ módszere.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Jövõbeli lehetõségek}
%----------------------------------------------------------------------------

Az elkészült klaszterezõ algoritmusok egyelõre csak az erdélyi Székelyföldrõl származó dalokat tartalmazó adatbázison futottak le. Mindenképp tervezett ennek bõvítése, hogy érdekes összefüggéseket találhassunk akár a Kárpát-medence népdalkincsét, akár még bõvebb adathalmazt vizsgálva.

Az adatbázis bõvítése mellett a szoftver funkcionalitását is kiterjesztenénk, akár újabb ritmikus metrikák, akár eddig nem implementált klaszterezõ algoritmusok hozzáadásával. Bizonyos módszerek hatékonyság szempontjából is továbbgondolást igényelnek, ugyanis többszörös méretû adatbázis esetén négyzetesen nõ az idõ-, és erõforrásigényük. Ezekben az esetekben többszálú, elosztott módszerek jelentõs sebességnövekedést is elérhetnek.