%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------

%A bevezetõ tartalmazza a diplomaterv-kiírás elemzését, történelmi elõzményeit, a feladat indokoltságát (a motiváció leírását), az eddigi megoldásokat, és ennek tükrében a hallgató megoldásának összefoglalását.

%A bevezetõ szokás szerint a diplomaterv felépítésével záródik, azaz annak rövid leírásával, hogy melyik fejezet mivel foglalkozik.

Bartók Béla írja 1937-ben: \textit{,,...az a gyanúm, hogy a földkerekség minden népzenéje, ha elegendõ népzenei anyag és tanulmány áll majd rendelkezésünkre, alapjában véve visszavezethetõ lesz majd néhány õsformára, õstípusra, õs stílus-fajra.''} \cite{Bartok1}

A történelmi Magyarországon a 19. század végén megkezdõdõ és azóta is tartó tudományos célú és formájú népzenei gyûjtések óriási mennyiségû népzenei adatot szolgáltattak, aminek elemzésére a hagyományos megközelítés már nem bizonyul elegendõnek. A nagyméretû adathalmaz feldolgozásához az idõközben hatalmasat fejlõdõ informatika tudományához, azon belül is az adatbányászathoz fordulhatunk segítségért. Azért is érdemes lehet ezt tennünk, mert a gépi módszerek olyan dolgokra is ráirányíthatják a figyelmet, melyek eddig rejtve maradtak.

Juhász Zoltán, az MTA Mûszaki Fizikai és Anyagtudományi Kutatóintézetének kutatómérnökeként évek óta foglalkozik a népzene rejtett összefüggéseinek számítógépes vizsgálatával, modellezésével, elemzésésvel. Mindemellett a magyar pásztorság hangszeres és énekes zenei hagyományának szenvedélyes kutatója, elõadója, tanítója. Nevéhez fûzõdik a jelen téma kiindulásaként tekinthetõ dallamvonal-alapú osztályozás elkészítése. 

A több tudományos diszciplínát érintõ projekt hosszú távú célkitûzése a Kárpát-medence népzenéjének elhelyezése a világ népzenei térképén, illetve a bartóki cél minél közelebbi elérése. Ehhez a különbözõ zenei attribútumok alapján készülõ csoportosításokat össze kell vetni és levonni a közös következtetéseket.

A dolgozatom elsõ felében szó esik az adatbányászat jelenlegi helyzetérõl, a kapcsolódó algoritmusokról és azok alkalmazhatóságáról a konkrét feladatra. Ezután a ritmus mérésére alkalmas módszereket ismertetem azok egymástól való eltéréseinek hangsúlyozásával. Az implementációra csak érintõlegesen térek ki, melyet az eredmények összevetése követ. 